**钱俶**（）本名**弘俶**，因犯宋宣祖[赵弘殷名讳](../Page/赵弘殷.md "wikilink")，入宋後[避諱](../Page/避諱.md "wikilink")，只称**钱俶**。\[1\][字](../Page/表字.md "wikilink")**文德**，小字**虎子**，[五代十國時期](../Page/五代十國.md "wikilink")[吳越國文穆王](../Page/吳越國.md "wikilink")[錢元瓘第九子](../Page/錢元瓘.md "wikilink")，[吳越最后一位](../Page/吳越國.md "wikilink")[國王](../Page/國王.md "wikilink")。

## 家世

  - 曾祖父：[钱宽](../Page/钱宽.md "wikilink")，威胜军节度推官。
  - 曾祖母：[水丘氏](../Page/趙國太玄夫人.md "wikilink")，趙國太玄夫人。
  - 祖父：[钱镠](../Page/钱镠.md "wikilink")，吴越武肃王。
  - 祖母：[陈氏](../Page/昭懿夫人.md "wikilink")，晉國昭懿太夫人。
  - 父亲：[钱元瓘](../Page/钱元瓘.md "wikilink")，吴越文穆王。
  - 母亲：[吴氏](../Page/恭懿夫人.md "wikilink")，吴越国恭懿太夫人。

## 生平

钱弘俶为吴越文穆王錢元瓘第九子，宝正四年八月二十四日（后唐天成四年，929年9月29日）生于杭州吴越王宫功臣堂，生母吴氏\[2\]。累授内牙诸军指挥使、检校司空、检校太尉。开运四年出镇台州。忠逊王[錢弘倧即位后](../Page/錢弘倧.md "wikilink")，召钱弘俶返回杭州为同参相府事，居于南邸。

[後漢](../Page/後漢.md "wikilink")[天福十二年](../Page/天福_\(后晋\).md "wikilink")（947年）[十二月三十](../Page/十二月三十.md "wikilink")（[陽曆為](../Page/陽曆.md "wikilink")948年2月12日），吴越將領[胡进思趁錢弘倧夜宴將吏时發動政變](../Page/胡进思.md "wikilink")，錢弘倧被軟禁，錢弘俶被胡進思迎立為吳越王。乾祐元年正月乙卯，钱弘俶即位于杭州吴越王宫天宠堂。乾祐二年十月，后汉册封钱弘俶为匡圣广运同德保定功臣、东南面兵马都元帅、镇海镇东等军节度使、浙江东西等道管内观察处置使兼两浙盐铁制置发运营田等使、开府仪同三司、检校太师、兼中书令、杭州越州大都督、上柱国、吴越国王，食邑一万户、实封一千户\[3\]。

钱弘俶嗣位三十餘年，期间恭事後漢、[后周和](../Page/后周.md "wikilink")[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")。后周广顺元年（951年）后周加封钱弘俶诸道兵马都元帅，加食邑一千户、实封三百户，翌年封天下兵马都元帅，加食邑二千户、实封五百户，改授推诚保德安邦致理忠正功臣。

后周显德三年（956年）正月，钱弘俶奉后周世宗诏，出兵攻[南唐](../Page/南唐.md "wikilink")。显德五年四月，杭州城南失火，延烧内城，官府庐舍夷为平地，钱弘俶出居都城驿。后因大火即将烧及镇国仓，乃命官兵伐林木，火势方绝。尽管火灾惨重，吴越仍在当月向后周进贡绫、绢各二万匹，银子一万两；当年七月又向后周进贡银五千两、绢一万匹、龙舟一艘、天禄舟一艘，皆饰以银；十一月又进贡贺正钱一千贯、绢一千匹。\[4\]周恭帝加封钱弘俶为崇仁昭德宣忠保庆扶天亮功臣。

宋建隆元年（960年）正月，后周殿前都点检[赵匡胤称帝](../Page/赵匡胤.md "wikilink")，改国号为[宋](../Page/宋朝.md "wikilink")，遣使宣谕吴越。当年三月，钱弘俶改名为钱俶，以避赵匡胤之父赵弘殷名讳。建隆元年四月，赵匡胤封钱俶为天下兵马大元帅，加食邑一千户，实封五百户。乾德元年钱俶向宋朝进贡犀角、象牙各十株，香药十五万斤，珍珠、玳瑁器皿数百件，宋朝改赐钱俶为承家保国宣德守道忠贞恭顺忠臣，加食邑一千户、实封四百户。乾德二年加封食邑一千户、实封四百户。当年十一月宋朝伐后蜀，钱俶派孙承佑率军与宋会师。

开宝元年（968年），宋朝重新封钱俶为吴越国王，加食邑一千户、实封一百户，十二月再加封三千九百户，实封三百户。开宝四年加食邑二千户、实封六百户，改赐钱俶开吴镇海崇文耀武宣德守道功臣。开宝七年（974年）七月，宋太祖诏钱俶出兵协助宋朝攻打江南国（南唐），钱俶率军亲征，攻打常州城。翌年五月，宋朝赐钱俶守太师、尚书令，加食邑两千户、实封九百户。

吴越对宋谨遵事大之礼，世子钱惟濬曾四次入使宋朝，宋太祖亦屡赐钱俶御衣、剑佩、玉带、玉鞍、金银器、锦绣、金锁甲、御酒、马、羊、驼等物，及生辰礼物。

开宝九年（976年）正月，钱俶携王妃孙氏、世子钱惟濬自杭州出发，前往汴京觐见宋太祖，宋太祖命在礼贤宅为钱俶营建府第。钱俶贡通犀玉带、宝玉金器五千余件、上酒一千瓶、银十六万两、绢十一万匹、[乳香五万斤](../Page/乳香.md "wikilink")，宋太祖赏赐钱俶黄金照匣、黄金钞锣、金二千两、银三万两、绢二万匹，赐以剑履上殿、诏书不名之礼。宋太祖宴钱俶于迎春苑，并许以“尽我一世”及“誓不杀钱王”之语\[5\]。及钱俶辞行，宋太祖赏赐锦衣、玉带、玉鞍、玳瑁鞭，及金银锦彩二十余万、银装兵器八百余件，又赐王妃金器三百两、衣料二千匹、银二千两。又给钱俶黄袱一件，嘱曰“途中密视”。钱俶中途开袱检视，皆宋朝诸臣劝说扣留钱俶的奏章。当年五月、十一月，宋朝又两次加封钱俶食邑八千户、实封两千户。

开宝九年十月，宋太祖在宫中突然驾崩，晋王[赵光义即位](../Page/赵光义.md "wikilink")，为宋太宗。太平兴国二年（977年，宋太宗即位即改元）三月封钱俶为尚书令、兼中书令、天下兵马大元帅。

## 献土

太平兴国三年二月，钱俶自杭州出发，再次入宋朝觐。宋太宗赐宴于长春殿，命南唐后主违命侯[李煜](../Page/李煜.md "wikilink")、南汉末帝恩赦侯[劉鋹陪座](../Page/劉鋹.md "wikilink")。钱俶上吴越军甲器物名册，又乞辞天下兵马大元帅，宋太宗不许。五月乙酉，随同朝觐的吴越丞相[崔仁冀劝钱俶上表纳土](../Page/崔仁冀.md "wikilink")，否则祸患立至。钱俶遂当即上奏，献吴越国十三州、一军、八十六县、户五十五万六百八十、兵一十一万五千三十六于宋。\[6\]

宋太宗升[扬州为淮海国](../Page/扬州.md "wikilink")，虚封钱俶为淮海国王，食邑一万户、实封一千户，仍充天下兵马大元帅、守太师、尚书令、兼中书令，授**宁淮镇海崇文耀武宣德守道功臣**，赐剑履上殿。王世子钱惟濬为[节度使兼](../Page/节度使.md "wikilink")[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")，其余各子亦授节度使、[团练使](../Page/团练使.md "wikilink")、[刺史等官](../Page/刺史.md "wikilink")。吴越幕僚宰相以下拜官者两千五百余人。\[7\]

钱俶献土后居于东京礼贤宅，屡被宋太宗召入宫中赐宴、击球，并多次赏赐金银器、[水晶](../Page/水晶.md "wikilink")、[玛瑙](../Page/玛瑙.md "wikilink")、[珊瑚](../Page/珊瑚.md "wikilink")、[珍珠](../Page/珍珠.md "wikilink")、[龙涎香](../Page/龙涎香.md "wikilink")、贡茶、银、钱、绢等物，加食邑二万户、实封两千户。太平兴国四年，钱俶随宋太宗征[北汉](../Page/北汉.md "wikilink")。雍熙元年改封汉南国王，加食邑两千户、实封两百户。

雍熙四年宋太宗改封钱俶为武胜军节度使、[南阳国王](../Page/南阳.md "wikilink")，出居南阳，赐玉带、金唾壶；旋又加封为**许王**，加食邑一万户、实封两千户，赐**安时镇国崇文耀武宣德守道功臣**。端拱元年改封钱俶为**邓王**，加食邑一万户、实封三千户。

端拱元年八月二十四日（988年10月7日），钱俶六十大寿，宋太宗遣皇城使李惠、河州团练使王继恩至南阳，赐钱俶生辰礼物。钱俶与使者宴饮极欢。当天傍晚，钱俶在南阳住宅西轩命左右读《[唐书](../Page/唐书.md "wikilink")》，又令子孙颂诗，忽然因风眩（[脑卒中](../Page/脑卒中.md "wikilink")）发作，而于四漏时薨逝。或有怀疑其被毒杀者。

钱俶去世时的封号为**安时镇国崇文耀武宣德守道中正功臣**、武胜军节度使、开府仪同三司、守太师、尚书令兼中书令、使持节邓州诸军事、行邓州刺史、上柱国、邓王、食邑九万七千户、实封一万六千九百户、赐剑履上殿、诏书不名。宋太宗为其废朝七日，追封秦国王，赐[谥号](../Page/谥号.md "wikilink")**忠懿**，葬于[洛阳贤相里陶公原](../Page/洛阳.md "wikilink")。宋真宗时，特诏追赠钱俶为[尚父](../Page/尚父.md "wikilink")。有司请以礼贤宅为司天监，真宗不许。

钱俶好吟詠，自編其詩爲《政本集》，陶穀爲序，共十卷，今存一首“宫中作”。

## 家庭

### 妻

1.  [孙妃](../Page/孫妃_\(錢弘俶\).md "wikilink")（孫太真）
2.  [俞妃](../Page/俞妃_\(錢弘俶\).md "wikilink")（俞氏）

此外因[雷峰塔跋文著录错误而出现虚构的](../Page/雷峰塔.md "wikilink")[黃妃](../Page/黃妃_\(錢弘俶\).md "wikilink")。

### 子女

#### 八子

1.  [錢惟濬](../Page/錢惟濬.md "wikilink")，字禹川。吴越国册为[世子](../Page/世子.md "wikilink")，封镇海、镇东两军节度副大使、检校太保、钤辖两浙管内土客诸军事、检校太傅、建武军节度使、检校太尉。入宋后封淮南节度使、安远军节度使、开府仪同三司、检校太师兼中书令、萧国公。性放荡无检，因沉溺酒色而早卒，追封邠王，谥安僖。子[钱守吉官至西京作坊使](../Page/钱守吉.md "wikilink")、[钱守让官至东染院使](../Page/钱守让.md "wikilink")。
2.  [錢惟治](../Page/錢惟治.md "wikilink")，字世和。本为忠逊王[钱弘倧长子](../Page/钱弘倧.md "wikilink")，被钱俶收为己子。累封两浙牙内诸军指挥使、判军粮营田事、德化军使、宁远军节度使、检校太尉。钱俶及世子入宋朝觐，命钱惟治为权国事。入宋后封镇国军节度使、知真州府兼兵马都部署、右武卫上将军、左骁骑上将军、左神武统军，追赠太师、彭城郡王。书法工二王，草隶尤绝。
3.  [錢惟渲](../Page/錢惟渲.md "wikilink")，入宋后封韶州团练使、[潍州团练使](../Page/潍州.md "wikilink")
4.  [錢惟灝](../Page/錢惟灝.md "wikilink")，入宋后封贺州团练使、[昭州刺史](../Page/昭州.md "wikilink")
5.  [錢惟溍](../Page/錢惟溍.md "wikilink")，入宋后封武卫将军、左龙武将军、演州刺史
6.  [錢惟漼](../Page/錢惟漼.md "wikilink")（[錢从释](../Page/錢惟漼.md "wikilink")），出家为僧，法名[净照](../Page/净照.md "wikilink")
7.  [錢惟演](../Page/錢惟演.md "wikilink")，字希圣。入宋后封右神武将军、衙内都指挥使，累任翰林学士、工部侍郎、枢密副使、太子宾客、工部尚书、兵部尚书、保大军节度使、中书门下平章事、判许州、武胜军节度使、泰宁军节度使、崇信军节度使，追封英國公、赠侍中。子[钱暄封冀国公](../Page/钱暄.md "wikilink")，孙[钱景臻封会稽郡王](../Page/钱景臻.md "wikilink")，曾孙[钱忱封荣国公](../Page/钱忱.md "wikilink")。
8.  [錢惟濟](../Page/錢惟濟.md "wikilink")，字岩夫，入宋后封衙内指挥使、恩州刺史、东染院使、封州刺史、永州团练使、知成德军、检校司空、虔州观察使、吉州防御使、知定州，升武昌军节度观察留后。追赠平江节度使，谥宣惠。

钱弘俶亲子、从子人数众多，见于史书者唯錢惟濬、錢惟治、錢惟演、錢惟濟等数人而已。

#### 七女

1.  长女，夫河东[裴祚](../Page/裴祚.md "wikilink")
2.  次女，夫钱塘[元象宗](../Page/元象宗.md "wikilink")
3.  第三女 夫汝南[慎从吉](../Page/慎从吉.md "wikilink")
4.  第四女 夫富春[孙誧](../Page/孙誧.md "wikilink")
5.  第五女 夫富春[孙诱](../Page/孙诱.md "wikilink")
6.  第六女
7.  第七女

有一女嫁[刘美](../Page/龚美.md "wikilink")

## 影視作品

### 電視劇

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

## 注釋

## 参考文献

{{-}}

[Category:吳越君主](../Category/吳越君主.md "wikilink")
[Category:五代十國詩人](../Category/五代十國詩人.md "wikilink")
[Category:杭州人](../Category/杭州人.md "wikilink")
[Category:北宋政治人物](../Category/北宋政治人物.md "wikilink")
[Category:中国末代君主](../Category/中国末代君主.md "wikilink")
[Category:諡忠懿](../Category/諡忠懿.md "wikilink")
[Category:浙江詩人](../Category/浙江詩人.md "wikilink")

1.  \[[http://wenxian.fanren8.com/06/03/98/12.htm\]宋-曾巩《隆平集卷十二-伪国](http://wenxian.fanren8.com/06/03/98/12.htm%5D宋-曾巩《隆平集卷十二-伪国)》
2.  吴任臣《十国春秋》吴越五·忠懿王世家上
3.  吴任臣《十国春秋》吴越五·忠懿王世家上
4.  吴任臣《十国春秋》吴越五·忠懿王世家上
5.  吴任臣《十国春秋》吴越六·忠懿王世家下
6.  吴任臣《十国春秋》吴越六·忠懿王世家下
7.  吴任臣《十国春秋》吴越六·忠懿王世家下